<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stile.xsl"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd">
<!-- Prologo -->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader xml:lang="it"> <!-- obbligatorio, intestazione, metadati descrittivi e dichiarativi sulla risorsa digitale -->
	    <fileDesc> <!-- obbligatorio, descrizione della fonte da cui è stato preso il testo -->
			<!--Informazioni riguardanti il titolo del lavoro-->
			<titleStmt> <!-- codifica del titolo e responsabilità del contenuto -->
				<title type="full">Il sentiero di nidi di ragno</title>
                <author> Italo Calvino </author>  
			</titleStmt> 

            <!--Informazioni editoriali-->
			<editionStmt>
				<edition>Edizione Digitale realizzata come esercitazione per l'esame di Codifica di Testi 
				</edition>
				<respStmt>
				    <resp>Codifica e trascrizione dei testi a cura di </resp>
				    <name ref="#MS">Matteo Solini, </name>
                    <note>Mat: 619738. </note>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			            <!--Informazioni riguardo la pubblicazione-->
		   <publicationStmt>
				<distributor>Matteo Solini</distributor>
				<availability status="free">
					<p>Accesso libero</p>
				</availability>
		  </publicationStmt>  

          <notesStmt>
                <note>
                    La codifica del libro "Il sentiero di nidi di ragno" riguarda i primi 3000 caratteri del libro.
                </note>
          </notesStmt>


            <!-- <sourceDesc-->
           <sourceDesc>
               <!-- Descrizione di un singolo manoscritto  -->
                <biblStruct type="book">
                    <monogr>
                        <author>
                            <persName>
                                <forename>Italo</forename>
                                <surname>Calvino</surname>
                            </persName>
                        </author>
                        <title>Il sentiero dei nidi di ragno</title>
                        <imprint>
                            <publisher>Mondadori</publisher>
                            <date when="2016">2016</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
		  </sourceDesc> 
            <!--Informazioni riguardanti la fonte originale da cui deriva il documento elettronico-->
        </fileDesc>

		<!-- Relazione tra il documento elettronico e la fonte da cui è derivato -->

		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>
                Edizione digitale realizzata come esercitazione della materia di Codifica di testi dell'Università di Pisa,
                la codifica è stata applicata sui primi 3000 caratteri del libro
                </p>
			</projectDesc>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>

    <text>
       <body>
          <div>
             <head type="chapter">Capitolo 1 </head>
              <p n="1"> 
                  <lb n="1"/>
                    Per arrivare fino in fondo al vicolo i raggi del sole devo= 
           
                  <lb n="2"/>
                     no scendere diritti rasente le pareti fredde, tenute disco= 

                  <lb n="3" break="no"/>
                     ste a forza d'arcate che traversano la striscia di cielo az= 
             
                  <lb n="4"/> 
                     zurro carico.
               </p>
               <p n="2">
                  <lb n="5"/>
                     Scendono diritti, i raggi del sole, giù per le finestre mes=
                 
                  <lb n="6"/>
                     se qua e là in disordine sui muri, e cespi di basilico e di
                  
                  <lb n="7"/>
                     origano piantati dentro pentole ai davanzali, e sottovesti 

                  <lb n="8"/>
                     stese appese a corde; fin giù al selciato, fatto a gradini e

                  <lb n="9"/>
                     a ciottoli, con una cunetta in mezzo per l'orina dei muli.

                  <lb n="10"/>
                     Basta un grido di <persName ref="PI"> Pin</persName>, un grido per incominciare una 

                  <lb n="11"/>
                     canzone, a naso all'aria sulla soglia della bottega, o un gri=

                  <lb n="12"/>
                     do cacciato prima che la mano di <persName ref="Pm"> Pietromagro</persName> il ciabatti=

                  <lb n="13"/>
                     no gli sia scesa tra capo e collo per picchiarlo, perché dai
                
                  <lb n="14"/>
                     davanzali nasca un'eco di richiami e d'insulti.
               </p>
               <p n="3">
                 <lb n="15"/>
                    <persName ref="PI"> Pin</persName>! Già a quest'ora cominci ad angosciarci! Cantace=

                 <lb n="16"/>
                     ne un po' una, <persName ref="PI"> Pin</persName>! <persName ref="PI"> Pin</persName>, meschinetto, cosa ti fanno? Pin,

                 <lb n="17"/>
                     muso di macacco! Ti si seccasse la voce in gola, una vol=

                 <lb n="18"/>
                     ta! Tu e quel rubagalline del tuo padrone! Tu e quel mate=

                 <lb n="19"/>
                     rasso di tua sorella!
               </p>
               <p n="4">
                  <lb n="20"/>
                     Ma già <persName ref="PI"> Pin</persName> è in mezzo al carrugio, con le mani nelle ta=

                  <lb n="21"/>
                     sche della giacca troppo da uomo per lui, che li guarda in

                  <lb n="22"/>
                     faccia uno per uno senza ridere: - Di' Celestino, sta' un po' 

                  <lb n="23"/>
                     zitto, bel vestito nuovo che hai. E-di', quel furto di stoffa

                  <lb n="24"/>
                     ai Moli Nuovi, poi, non si sa ancora chi sia stato? Be', che

                  <lb n="25"/>
                     c'entra. Ciao <persName ref="Car"> Carolina</persName>, meno male quella volta. Si, quel=

                  <lb n="26"/>
                     la volta meno male tuo marito che non ha guardato sotto

                  <lb n="27"/>
                     il letto. Anche tu, <persName ref="Pas"> Pasca</persName>, m'han detto che è successo pro=

                  <lb n="28"/>
                     prio al tuo paese. Sì, che <persName ref="Gar"> Garibaldi</persName>ci ha portato il sapone

                  <lb n="29"/>
                     e i tuoi paesani se lo son mangiato. Mangiasapone, <persName ref="Pas"> Pasca</persName>,

                  <lb n="30"/>
                     <term xml:id="mondB"> mondoboia</term>, lo sapete quanto costa il sapone?
               </p>
               <p n="5">
                 <lb n="31"/>
                    <persName ref="PI"> Pin</persName> ha una voce rauca da bambino vecchio: dice ogni 

                 <lb n="32"/>
                    battuta a bassa voce, serio, poi tutt'a un tratto sbotta in una

                 <lb n="33"/>
                     risata in i che sembra un fischio e le lentiggini rosse e nere

                 <lb n="34"/>
                     gli si affollano intorno agli occhi come un volo di vespe.

                 <lb n="35"/>
                     A canzonare <persName ref="PI"> Pin</persName> c'è sempre da rimettere: conosce tut=

                 <lb n="36"/>
                     ti i fatti del carrugio e non si sa mai cosa va a tirar fuori.

                 <lb n="37"/>
                     Mattina e sera sotto le finestre a sgolarsi in canzoni e in

                 <lb n="38"/>
                     gridi, mentre nella bottega di <persName ref="Pm"> Pietromagro</persName> la montagna

                 <lb n="39"/>
                     di scarpe sfondate tra poco seppellisce il deschetto e tra=

                 <lb n="40"/>
                     bocca in istrada. 
               </p>
               <p n="6">
                 <lb n="41"/>
                   A <persName ref="PI"> Pin</persName> <list><item>Macacco!</item><item>Muso brutto!</item></list> - gli grida qualche donna.

                 <lb n="42"/>
                 - Mi risuolassi quelle ciabatte invece di starci ad angosciare

                 <lb n="43"/>
                 tutto il giorno! È un mese che le avete lì nel mucchio. Lo

                 <lb n="44"/>
                 dirò un po' io al tuo padrone, quando lo metteranno fuori!
               </p>

               <p n="7">
                 <lb n="45"/>
                   <persName ref="Pm"> Pietromagro</persName> passa metà dell'anno in prigione, perché 

                 <lb n="46"/>
                 è nato disgraziato e quando c'è un furto nei dintorni fini=

                 <lb n="47"/>
                 scono sempre per mettere dentro lui. Torna e vede la mon=

                 <lb n="48"/>
                 tagna di scarpe sfondate e la bottega aperta senza dentro

                 <lb n="49"/>
                  nessuno. Allora si siede al deschetto, piglia una scarpa, la 

                 <lb n="50"/>
                 gira, la rigira, la ributta nel mucchio; poi si prende la fac=

                 <lb n="51"/>
                 cia pelosa tra le mani ossute, e sacramenta. Pin arriva fi=

                 <lb n="52"/>
                 schiando e ancora non sa niente: ed ecco che si trova da=

                 <lb n="53"/>
                 vanti <persName ref="Pm"> Pietromagro</persName> con quelle mani già alte nell'aria e quelle

                 <lb n="54"/>
                 pupille incorniciate di giallo e quella faccia nera di barba 

                 <lb n="55"/>
                 corta come pelo di cane. Grida, ma <persName ref="Pm"> Pietromagro</persName> l'ha ac=

                 <lb n="56"/>
                 ciuffato e non lo molla; quando è stanco di picchiarlo lo

                 <lb n="57"/>
                  lascia in bottega <note> il prorpietario della bottega è Pietromagro</note> e s'infila all'osteria. Per quel giorno nes=

                 <lb n="58"/>
                  suno lo rivede.
               </p>
          </div>
       </body>
        <back>
            <div type="glossary">
                <list type="gloss">
                    <label>Pin</label>
                    <item>é il protagonista del libro "sentieri di nidi di ragno", lavora come garzone nella bottega del ciabattino Pietromagro</item>
                    <label>Pietromagro</label>
                    <item>Pietromagro è il proprietario della bottega dove lavora Pin</item>
                </list>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>